<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Daruma3`s diary</title>
    <link>https://daruma3.github.io/</link>
    <description>Recent content on Daruma3`s diary</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <managingEditor>motonari.k714@gmail.com (daruma3)</managingEditor>
    <webMaster>motonari.k714@gmail.com (daruma3)</webMaster>
    <lastBuildDate>Fri, 28 Feb 2020 11:33:11 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://daruma3.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>新人研修5日目</title>
      <link>https://daruma3.github.io/lecture/20200208/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Feb 2020 11:33:11 +0900</pubDate>
      <author>motonari.k714@gmail.com (daruma3)</author>
      <guid>https://daruma3.github.io/lecture/20200208/</guid>
      <description> DL  エポック  訓練データを何回回すか   イテレーション  重みが更新された回数   バッチサイズ  訓練データのうちどのくらいの割合をセットとして学習するか      CNNは空間的構造をモデル化するのに強く，RNNは時間的構造に強い
 教師あり学習  与えられたデータを分類する:クラス分類  音楽のジャンル判定やメールのスパム判定等   関連性のある過去の数値から未来の数値を予想:回帰  売り上げの予測など      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『脳の意思決定機構と強化学習』まとめ</title>
      <link>https://daruma3.github.io/thesis/20200223/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Feb 2020 22:36:42 +0900</pubDate>
      <author>motonari.k714@gmail.com (daruma3)</author>
      <guid>https://daruma3.github.io/thesis/20200223/</guid>
      <description>強化学習について 大脳基底核の強化学習モデル 大脳基底核は，大脳皮質からの入力を受けて，視床を経て大脳皮質に出力を送るという大脳皮質-基底核ループを構成している．大脳基底核の入力部にあたる線条体は，腹側被蓋野(VTA)や淡蒼球(GP)，黒質(SN)に投射している．黒質は黒質緻密部(SNc)と黒質網様部(SNr)に，淡蒼球は外節(GPe)と内節(GPi)にそれぞれ二分され，大脳基底核の出力部を構成するGPiとSNr，ドーパミン作動性ニューロンが多く集まるSNcとVTAはそれぞれ，機能的に等価な領域とみなせる．
線条体はストリオゾームとマトリクスという二つの領域からなる．線条体から大脳基底核の出力部 に至る投射は二つの経路があり，それぞれ線条体から直接投射する直接経路と，GPeと視床下核(STN)を経由してGPiやSNcに至る間接経路と呼ばれている．また，線条体を介さずに皮質からSTNに直接投射している経路もあり，ハイパー直接経路と呼ばれている．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『人はなぜ感情を持つのか』まとめ</title>
      <link>https://daruma3.github.io/thesis/20200216/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Feb 2020 20:52:04 +0900</pubDate>
      <author>motonari.k714@gmail.com (daruma3)</author>
      <guid>https://daruma3.github.io/thesis/20200216/</guid>
      <description>概要 感情の情動ベースのモデルとしてはKoelschらにより感情のカルテットセオリーが提案されている．このモデルでは，感情の対象は身体の維持・安全の実現・愛着・経済的価値の4種類であるとされ，それぞれに脳幹，間脳，海馬，前頭眼窩野という対応部位があるとされる．
そもそも人間の意思決定には基本概念として価値計算がある．価値の計算は評価関数の最大化という意味で人間の意思決定その他に広く適用可能な知能の原理と考えられる．
カルテットセオリーに目を向けると，その中で感情の要素と考えられている4つの要素は全て価値にかかわっており，前頭葉が計算する金銭的価値と合わせて，感情の過程は広義の価値として考えられる．すなわち，広義の感情とは価値の計算システムそのものである，という仮説が生まれる．
身体の価値評価システムは遺伝子に組み込まれていると考えるべきである．身体状態の認識が感情を生じさせるためだ．安全に関わる感情については遺伝子に起因するものの他，学習的に獲得したものが加わる．この責任部位が扁桃核である．愛着とは特定の対象に対する長期にわたる経験とポジティブな感情の繰り返しが習慣化したものだと考えられる．個体にとっては愛着・嫌悪により，ポジティブ・ネガティブな行動を意識せずとも，とったり回避したりできるようになるため生存確率をあげるのに寄与しているといえる．経済的な利益の計算については，そもそも金銭が価値の抽象であるため広義の感情に含まれるのは自然である．
これらの広義の感情を価値計算モデルとして考えた場合，あり得る計算モデルは以下のようになる．
 身体  センサによる直接検出及びその組み合わせによるパターン認識と固定価値   安全  感覚センサからの固定パターン及び学習されたパターンの認識と価値判断   愛着  場面認識と価値の連合(エピソード)と，その一般化(強化学習)   経済的価値  知覚された現在状況からの推論，ツリー探索や関数近似での状況-価値マッピング    この仮説はヒトを除く哺乳類と，おそらく爬虫類をも適用範囲として含めるだろう．ただし，人においては高度な知的情報処理と感情が結びついており複雑なため説明しきれないほか，感情は非文明化時代に進化・適応した機能であるため，現代の文明化社会に対する適応度は高いとは言い切れず，このずれをどうするかは多様な立場からの議論が必要である．
感情が価値判断システムであるということを深めるならば，何に価値を置くのかという議論は必要になるだろう．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『Common Metrics for Human-Robot Interaction』まとめ</title>
      <link>https://daruma3.github.io/thesis/20200212/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Feb 2020 00:41:09 +0900</pubDate>
      <author>motonari.k714@gmail.com (daruma3)</author>
      <guid>https://daruma3.github.io/thesis/20200212/</guid>
      <description>Abstract Authors describe about the need for toolkit of HRI metrics. Then they describe about the framework of their work, and identify important biasing factors. Finally, they suggest common metrics for standardization and a case study.
Summary In HRI, the field is too diverse to define common metrics. So the metrics (Such as NIST Urban Search and Rescue arena) which are used nowadays are half-way. To analyze and organize metrics of HRI, in this paper, three aspects, human, robot, and system are should be focused.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『ロボットという思想』まとめ</title>
      <link>https://daruma3.github.io/books/20200209/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Feb 2020 14:43:24 +0900</pubDate>
      <author>motonari.k714@gmail.com (daruma3)</author>
      <guid>https://daruma3.github.io/books/20200209/</guid>
      <description>データ  著者　浅田稔 出版年　2010 出版社　NHK出版    概要 人間の頭脳をロボットでどう再現するか
⇒ソフトのみで人間の知能を再現することは不可能，体を持ち，環境を学習・経験することで 知能を得ることができる
各章の要約 第一章　ロボットとは何だろう ロボットを通して人間とは何かを考えてみる，赤ちゃん型ロボットの開発，ロボカップ
第二章　脳と学習の基本を知る   脳神経系の構造
 脊髄反射系 海馬と大脳皮質による空間表現 小脳，基底核，辺縁系による行動制御と学習    学習の種類
 教師あり学習  ボール投げ等，正解がある場合に学習者の誤りを指摘することで学習する．
脳では小脳が担当．
目標達成までの方法を与えるのが順モデル，目標から逆算するのが逆モデル．代表的手法には誤差逆伝播法がある．   強化学習  最終目標，又は最終目標に至るまでの正しい道のりを選んだときのみ&amp;quot;報酬&amp;quot;を与える．
主に大脳基底核が担う．
逐一具体的な行動を教えず，累積報酬が最大となるような行動を学習させる．   教師なし学習  同じシナプス結合を繰り返し信号が通ると結合が強くなる⇒ヘブ学習
学習後は，一方のシナプスの発火で発火の組み合わせを思い出すことが可能⇒連想記憶
大脳皮質が主に担当
入力パターンが増加すると主成分分析によりデータ量を圧縮(2次元)，大脳皮質にマッピング(自己組織化)．入力層から競合層へのマッピングを繰り返す．
ニューラルネットワークに応用      第三章　身体を内側から探る ロボットが学び，コミュニケーションをとるためには人間同様身体経験を経る必要がある
人間と同じような皮膚や骨格構造を与えることで行動学習からスムーズな行動ができるようになる
⇒ロボットを考える上での身体の重要性
第四章 身体が脳を作る 赤ちゃんにおいては始めから脳が身体を支配しているのではない．身体と外部環境との相互的な やり取りからの学習が脳を発達させていく．
胎児シミュレーションにおいては，身体を動かした結果生じたことから脳が身体の部分を認識するようになった．さらにこのシミュレーションは誕生後ハイハイ等をすることが確認された．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>About me</title>
      <link>https://daruma3.github.io/page/about/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>motonari.k714@gmail.com (daruma3)</author>
      <guid>https://daruma3.github.io/page/about/</guid>
      <description>とある都内の大学生．趣味は筋トレ，ビール．atcoder緑，HRI，HAI．ロボットに心を実装する</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>